# Installer Python

## Installer Python sur ordinateur
```{tabbed} Windows
1. Installer Anaconda
2. Installer VSCode
3. Changer la variable d'environnement `$PATH`. On peut suivre [cette documentation](https://www.architectryan.com/2018/03/17/add-to-the-path-on-windows-10/).
```

```{tabbed} Mac
1. Je ne sais pas
2. Installer VS Code
```

````{tabbed} GNU/Linux
Jupyter doit être dans les paquets standards de votre distribution.
Sous Debian et dérivées :

1. Installer jupyter
    ```shell
    apt update
    apt install jupyter
    ```
2. Installer le dépot de vscodium
    ```shell
    apt install extrepo
    extrepo enable vscodium
    ```
3. Installer codium
    ```shell
    apt update
    apt install codium
    ```
````


## Installer Python sur ordiphone/tablette

````{tabbed} Android

Installer [Termux](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.termux)
ou [depuis le site officiel](https://termux.com).

Dans l'application Termux :

```shell
pkg upgrade
# Install runtime deps
pkg install python libzmq libcrypt
# Add build deps
pkg install python-dev libzmq-dev libcrypt-dev clang
pip3 install -U pip
pip3 install pyzmq --install-option="--zmq=/usr/lib"
pip3 install jupyter
# Remove build deps and pip cache
apt remove python-dev libzmq-dev libcrypt-dev clang
apt autoremove
rm .cache ../usr/var/cache -rf
```

Alternativement, on peut suivre le
[README de ce dépot](https://github.com/Susmigo/jupyter_Notebook_android)
````

```{tabbed} iPad

Installer l'application
[Carnets Jupyter](https://apps.apple.com/fr/app/carnets-jupyter/id1450994949)
```

````{tabbed} Windows Surface
```{admonition} Non testé
:class: warning
Même procédure d'installation que sous Windows : installer Anaconda, …
```
````
